---
title: "Лекция 3. Основы языка C (продолжение)"
layout: bookpage
lang: ru
weight: 3
---

# Лекция 3. Основы языка C (продолжение)

## Переменные и присваивание

### Присваивание

До того, как переменной будет присвоено какое-либо значение, она должна быть объявлена:

```c
int height;
height = 8;
```

Обратная последовательность недопустима:

```c
height = 8; /* ОШИБКА!!! */
int height;
```

Переменные, имеющие тип данных `int`, могут быть присвоены переменным, имеющим тип данных `int`, а `float` – переменным типа `float`. Смешивание типов данных (например, присваивание переменной типа `int` переменной типа `float` также допустимо, но имеет ряд особенностей, которые мы рассмотрим позже).

Как только переменной было присвоено значение, она может использоваться в вычислении значения другой переменной:

```c
int height, length, width, volume;
height = 8;
length = 1;
width = 10;
volume = height * length * width; /* volume будет равен 960 */
```

В языке C символом * обозначается операция умножения. Следовательно, в приведенном выше примере мы вычисляем произведение `height`, `length` и `width`, а затем присваиваем его переменной `volume`. Как видно из примера, правая часть присваивания может быть выражением, содержащим переменные, константы и операторы.

### Вывод на экран текущего значения переменной

Мы можем использовать уже знакомую нам функцию `printf` для вывода на экран текущего значения любой переменной. Например, чтобы вывести на экран следующий текст:

```
Height: h
```

где `h` – текущее значение переменной `height`, необходимо записать следующую команду:

```c
printf("Height: %d\n", height);
```

`%d` указывает на место в строковом литерале, в которое должно быть вставлено значение переменной `height`. Если `height` равно 8, то при выполнении данной команды мы увидим на экране следующую строку:

```
Height: 8
```

`%d` предназначено для вывода на экран значений переменных типа `int`, для вывода значений переменных типа `float` должно использоваться `%f`:

```c
printf("Salary: %f\n", salary);
```

По умолчанию `%f` выводит на экран 6 знаков после запятой. Например, если значение `salary` равно `724.19`, на экране мы увидим следующее:

```
Salary: 724.190000
```

С помощью одной команды `printf` можно выводить значения нескольких переменных, ограничений нет. Например, мы можем сразу вывести высоту и длину:

```c
printf("Height: %d Length: %d\n", height, length);
```

На экране будет:

```
Height: 8 Length: 10
```

### Пример программы – вычисление объема коробки

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/BkE0tLsAL?theme=light"></script>

После запуска данная программа выведет на экран следующий текст:

```
Dimensions: 12x10x8
Volume: 960
```

### Инициализация

Значения некоторых переменных автоматически устанавливаются равными нулю при запуске программы, однако в большинстве случаев значения переменных, которым ничего не было присвоено, являются неопределенными (неинициализированными). Попытка обращения к неинициализированным переменным может привести к непредсказуемому результату, поскольку в переменной может храниться абсолютно произвольное значение.

Поэтому, любую переменную до ее использования необходимо инициализировать. Язык C допускает инициализацию (задание начального значения) сразу при объявлении переменной:

```c
int height = 8;
```

При этом инициализация может быть проведена сразу для всех переменных:

```c
int height = 8, length = 12, width = 10;
```

либо только для одной:

```c
int height, length, width = 10; /* heigth и length не определены!!! */
```

### Вывод выражений на экран

`printf` может выводить на экран не только значения переменных, но и значения выражений. Таким образом, данные две команды:

```c
volume = height * length * width;
printf("%d\n", volume);
```

можно заменить одной:

```c
printf("%d\n", height * length * width);
```

## Ввод данных с клавиатуры

Рассмотренная выше программа вычисляет объем коробки только с заданными размерами – 8, 12 и 10, и, следовательно, не является универсальной. Очевидным улучшением программы будет предоставление пользователю возможности ввода размеров с клавиатуры.

Для ввода данных предназначена функция `scanf`. Пример использования данной функции:

```c
scanf("%d", &i); /* прочитать целое число, сохранить в переменную i */
```

`%d` говорит о том, что должно быть прочитано целое число (типа данных `int`), `i` – переменная, в которую требуется поместить считанное число. Обратите внимание, что перед именем переменной обязательно должен быть указан символ `&` (его назначение мы рассмотрим позже).

Чтение числа с дробной частью выглядит следующим образом:

```c
scanf("%f", &x); /* прочитать дробное число, сохранить в переменную x */
```

### Пример программы – вычисление объема коробки

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/ByJ96ao0I?theme=light"></script>

Результат работы программы будет следующим (жирным выделены данные, вводимые пользователем):

```
Enter height of box: 12
Enter length of box: 4
Enter width of box: 7
Volume: 336
```

Данная версия программы уже более функциональна, чем первая, однако она еще содержит серьезный недостаток – вводимые пользователем данные никак не проверяются на корректность. Об устранении данного недостатка также поговорим позже.

## Объявление констант

Константа – это значение, которое не изменяется в течение всего времени выполнения программы. Для удобства константам можно задавать имена. Пример объявления константы Пи:

{{<highlight c>}}
#define PI 3.14159
{{</highlight>}}

После объявления константу можно использовать в программе:

```c
float R;
printf("Enter radius: ");
scanf("%f", &R);
printf("S=%f", PI * R * R);
```

Для объявления констант в языке C используется директива препроцессора `#define`. Так как это директива, то в конце строки точка с запятой не требуется (более того, наличие точки с запятой приведет к ошибке).

Обратите внимание, что имя константы мы записали большими буквами. В принципе, ограничение на имя константы никаких нет, просто традиционно имена констант записывают большими буквами для того, чтобы в программе их было проще отличить от переменных.

Также обратите внимание на то, что между именем константы и ее значением должен быть пробел, а не оператор присваивания.

### Пример программы – преобразование из градусов Цельсия в градусы Фаренгейта

Наша следующая программа будет запрашивать у пользователя температуру в градусах Цельсия и выводить результат в градусах Фаренгейта:

```
Enter Celsius temperature: 25
Fahrenheit equivalent: 77.0
```

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/H1AM0aoC8?theme=light"></script>

## Идентификаторы

В процессе написания программ на языке C нам требуется выбирать имена для переменных, констант, функций и т.д. – эти имена называются идентификаторами. Идентификаторы могут состоять из букв латинского алфавита, цифр и символов подчеркивания (`_`), но должны начинаться только с букв или символов подчеркивания.

Примеры допустимых идентификаторов:

```
group515		get_next_year		_done
```

Примеры недопустимых идентификаторов:

```
515group		get-next-year		_выполнено
```

Язык C регистрозависимый: большие и маленькие буквы различаются при записи идентификаторов. Например, все следующие слова – это различные идентификаторы:

```
job 	JOB 	Job 	JOb 	JoB 	jOb 	joB 	jOB
```

Все эти восемь идентификаторов могут использоваться в одной программе, причем для абсолютно различных целей. Здесь следует быть острожным, чтобы случайно не использовать переменную с похожим именем вместо той, которая на самом деле требовалась. Именно поэтому большинство программистов используют для записи идентификаторов переменных только маленькие буквы, а для констант – только большие.

Также следует отметить, что ограничений на длину идентификатора не накладывается, поэтому переменным лучше давать вполне осмысленные имена. Например, по имени переменной `current_page` гораздо проще будет понять ее предназначение, чем по имени `cp` или вообще `c`.

### Ключевые слова

Слова, приведенные ниже, нельзя использовать в качестве идентификаторов, поскольку они имеют особое значение для компиляторов (зарезервированы).

```
auto  double  int  struct 
break  else  long  switch 
case  enum  register  typedef 
char  extern  return  union 
const  float  short  unsigned 
continue  for  signed  void 
default  goto  sizeof  volatile 
do  if  static  while 
```

## Особенности вывода текста на русском языке

Напишем программу, которая выводит на экран текст «Привет, мир!».

```c
#include <stdio.h>

int main()
{
  printf("Привет, мир!\n");
  return 0;
}
```

Однако при запуске данной программы на экран будет выведено следующее:

```
╧ЁштхЄ, ьшЁ!
```

Это связано с тем, что текст программы и текст в консоли имеют различные кодировки (текст программы, создаваемый в Microsoft Visual Studio, имеет кодировку CP1251, а в консоли все выводится в кодировке CP866). Для корректного вывода на экран кириллических символов необходимо проделать следующие действия:

- добавить в программу директиву `#include <locale.h>`
- в самом начале выполнения программы записать вызов функции `setlocale(LC_ALL,"Rus");`

Таким образом, наша программа примет следующий вид:

```c
#include <stdio.h>
#include <locale.h>

int main()
{
  setlocale(LC_ALL,"Rus");
  printf("Привет, мир!\n");
  return 0;
}
```

И результатом ее работы будет вывод следующего текста:

```
Привет, мир!
```